# 【瀚文】拓展工具

> **本仓库开源的资料内容包括：**

>  **开源项目贡献中**

> * 键盘二次开发SDK（开发中）
> * 键盘拓展模块功能（开发中）
![hw2](4.Docs/2.Images/join.jpg)

>加入我们


**注意：Issues里面是讨论项目开发相关话题的，不要在里面发无意义的消息，不然watch了仓库的人都会收到通知邮件会给别人造成困扰的！！！灌水可以在仓库的Discuss里讨论！**

---

## 1. 项目说明

### 1.0 更新说明：

**22.8.26更新：**

* 项目启动

### 1.1 项目文件说明：

#### 1.1.1 Hardware

一共有如下几块板子：

- **HelloWord-Keyboard**：主键盘的PCB，控制器为STM32F103，可以配合底座单独使用，提供常规按键输入功能，带全按键独立RGB灯。
- **HelloWord-Ctrl**：左侧Dynamic组件的PCB，控制器为STM32F405，可以配合底座单独使用，提供FOC力反馈旋钮、电子墨水屏显示、OLED显示、RGB灯等功能。
- **HelloWord-Connector**：主键盘用于连接底座的触点PCB，通过FFC排线与键盘PCB连接。
- **HelloWord-Connector-Ctrl**：Dynamic组件用于连接底座的触点PCB，通过FFC排线与Dynamic组件PCB连接。
- **HelloWord-Encoder**：磁编码器PCB，用于对无刷电机进行位置反馈，需要配合一个径向充磁的永磁铁工作。
- **HelloWord-Hub1**：底座上扩展出的两个额外USB-A接口转接PCB，通过FFC排线和TypeC接口板连接。
- **HelloWord-Hub2**：底座上扩展出的两个额外USB-A接口的母座PCB，预留的是USB3.0母座和引脚，但是目前只使用到了2.0接口，未来可以升级到USB3.0的HUB。
- **HelloWord-TypeC**：底座上用于连接电脑的TypeC接口PCB，板载了电源充电管理芯片，以及USB-HUB芯片，通过FFC排线连接其余模块。
- **HelloWord-OLED**：Dynamic组件上OLED屏幕的最小驱动电路以及转接板。
- **HelloWord-TouchBar**：可选的电容触摸条模块PCB，使用6按键电容触摸芯片组成一个线性感应阵列，通过FFC排线和主键盘PCB连接。

#### 1.1.2 Firmware

Firmware中提供了上面所有板子的固件源码，以及**预编译好的bin固件**可以直接烧录，主要包含以下两个工程：

* **HelloWord-Keyboard-fw**：主键盘的固件，主要实现了基于硬件SPI和移位寄存器的高速按键扫描、基于硬件SPI&DMA的总线式RGB灯控制、HID高速设备键盘枚举&报文协议实现、非易失存储配置、多层按键映射等功能。
* **HelloWord-Dynamic-fw：**Dynamic组件的固件，主要实现了基于FOC的电机控制代码、可配置触感封装类、电子墨水屏驱动、OLED驱动、USB全速复合设备枚举和通信协议、RGB灯控制等功能。

工程都是基于STM32HAL实现的，所以提供了对应的`.ioc`文件，可以自行用STM32CubeMX打开，生成对应的keil或者STM32IDE工程文件。当让也可以像我一样，用CLion或者STM32CubeIDE进行编译和下载。

`_Release`文件夹里是预编译好的bin文件，可以用**ST-Link Utillity**或者STM32CubeProgrammer之类的软件直接下载到芯片。

关于固件的实现细节后文有讲解。

> 把CLion变成STM32的IDE的方法参考我之前发的一篇教程：[配置CLion用于STM32开发【优雅の嵌入式开发】](https://zhuanlan.zhihu.com/p/145801160) 。

#### 1.1.3 Software

Software中提供了一些用于和键盘交互的电脑端上位机软件，包括视频里演示的傻瓜化修改墨水屏图片的上位机软件，以及后续会逐步补充用于**修改键位的图形化软件**给**模块添加APP**的应用商店软件，这些还在开发中。

#### 1.1.4 Tools

Tools主要是提供一些三方的工具软件，比如**STM32 ST-LINK Utility** 、用于安装驱动的**zadig**等等。

#### 1.1.6 Docs

相关的参考文件，包括芯片的Datasheet等。

## 2. 硬件架构说明

**关于芯片选型？**

- 键盘主控选用的芯片是STM32F103CBT6，实际上C8T6也可以，不过考虑到未来固件功能的扩展性，Flash大一倍的CBT6性价比更高。这块由于我固件基本都是使用HAL库实现的，因此实际上也可以把主控替换成STM32系列的任何一款芯片，需要支芯片有2个SPI硬件接口分别用于按键扫描以及RGB灯驱动，以及一个全速USB接口即可。
- Dynamic组件主控的STM32F4，这个是因为我手边这款芯片比较多，理论上可以替换为性价比更高的F1系列的，只要芯片具备一个高级定时器用于PWM生成、2个硬件SPI接口用于编码器和电子墨水屏通信、一个I2C接口用于OLED驱动，以及一个全速USB接口即可。
- 电机的磁编码器芯片我是使用AS5047P，也是一款很常用性能很好的磁编码芯片，不过成本略高，我只是因为手边有所以选了这款，也是可以修改为其他更便宜的型号的比如MT6816等，当然也需要修改固件驱动代码。
- 按键扫描用的移位寄存器使用的74HC165，国产芯片零售的话大概0.5元一片，一片可以驱动8个按键，按照你自己需要的按键数目修改串联的寄存器芯片即可。进口的165比如TI原装的要比国产贵一些，性能也会稍微好点，不过由于本项目中按键扫描频率4MHz已经完全够用了，因此哪怕国产的16MHz芯片也绰绰有余了。
- 电容触摸板使用的是一个6通道电容触摸按键芯片XW06A实现的，这个对于PCB感应盘的设计有一定要求，仓库已经提供了设计好的PCB。对于该芯片的读取方式，其实和普通按键没有区别，所以本方案中也是使用74HC165进行扫描读取的。
- 电机FOC驱动电路完全是从我的Ctrl驱动器中移植过来的，使用FD8288Q作为栅极驱动器，无需电流传感器。

**关于烧录方式？**

使用JLink、STLink之类的调试器烧录，我在PCB和外壳上都预留了SWD调试口。对于没有硬件开发经验的同学，我晚点也会放出一个Bootloader，可以直接通过USB口进行固件升级。

**关于电机选型？**

我使用的是一个2204的二手电机，不过这一款电机目前好像不太好买，大家可以选取类似尺寸的无刷电机替换，参数方面需要KV值低一些，最好200左右。电机需要手动在转子上安装一个径向充磁的永磁体用于编码器定位，不同型号的电机需要对FOC参数进行一些调整。

## 3. 软件架构说明

**关于键盘固件的按键映射方式？**

为了充分发挥视频中提到的移位寄存器扫描方案的优势，固件代码中将PCB Layout走线和按键扫描顺序解耦，通过软件进行重映射。也就是说PCB中按键的连接可以是任意的，走完线之后可以在`hw_keyboard.h`文件中的`keyMap[KEYMAP_NUM][IO_NUMBER]`中指定映射方式。

> 这是一个二维数组，代表有`KEYMAP_NUM`层键位映射，每一层有`IO_NUMBER`个按键（也就是你的键盘按键数目）；其中第0层是特殊的，负责映射PCB按键的随机布局到键盘标准按键布局，后续的1、2、3、4...层都是自定义的，负责映射标准按键布局到任意布局。

**举个例子：**

考虑原理图中箭头指的那个按键，这个按键可以在PCB的任意位置，但是我们可以看到，它是从左到右（按74HC165的连接顺序，也即移位扫描顺序）的第10颗，因此它的编号为9（从0开始算）.

![hw2](4.Docs/2.Images/hw5.jpg)

如果我们在实际的PCB板上把它放在了**右边Alt**的位置，那么参考在下图代码**红色框**中的第1层映射（也就是标准布局）中的`RIGHT_ALT`的序号是76，那么在第0层映射的76号变量就填入9（蓝色框）.

这样依次把你PCB上所有按键都填入0层映射，就得到了一个映射好的标准键盘了。后续2、3、4、5...层需要怎么映射就随意修改添加即可，也不需要再使用数字编号，而是可以直接用枚举的按键名称很方便。

> 所以对于想修改键盘配列的人，只需要再原理图上添加或删减几个串联的74HC165，然后PCB随意走线，再将代码中0层映射删减或增加一些数字即可（比如在下面的例子中我的键盘是83键的）；后面几层的修改就以此类推了。

代码中通过`keyboard.Remap`函数来映射不同层，比如`keyboard.Remap(2)`这一句是使用第2层映射。

![hw2](4.Docs/2.Images/hw6.jpg)

**关于键盘固件的滤波方法？**

固件中使用了每个按键独立的滤波，但是是以一种非常高效的方式来实现的（毕竟1KHz的报文，每个报文期间至少扫描两次按键，意味着每秒钟需要进行 **1000\*2\*[按键数目]** 次数的滤波）。

基本原理很简单，就是按键抖动的原因是按下后会在高低电平之间反复横跳，这个稳定时间一般是几十us（注意是电平稳定时间，不是按键触发时间，后者是由于按键簧片接触时间的不确定性导致的，可能长达数ms）。

在QMK的[qmk_firmware/feature_debounce_type](https://github.com/qmk/qmk_firmware/blob/master/docs/feature_debounce_type.md)文档中描述了其使用的几种滤波方法，分为Eager和Defer、对称和非对称等，

默认是使用**对称延迟全局滤波**，也就是说是对所有按键进行同等的滤波，等所有的按键都稳定了不再变化，再提交扫描数据。

> 与之对应的是激进滤波方法，也就是说一旦检测到按键变化就提交数据，但是在这之后的N毫秒时间内不再响应任何按键（也就避免了把不断抖动的按键提交上去）。这种方法触发延迟低，但是对噪声很敏感，容易误触发。

我在瀚文的固件中使用的是**对称延迟独立滤波**，也就是对每个按键进行两次检测，如果第一次检测到了按键变化，那么相隔N微秒（这个参数可以配置，大于按键典型抖动时间即可）再检测一次，如果两次检测结果一致，那么判断按键被按下，此时可以确保按键发生了变化，且不会重复触发按键，兼顾延迟和稳定性。

这个过程是通过异或运算进行高效处理的，正好按键buffer由于是移位寄存器扫描得到的，本身就是每一位代表一个按键，所以滤波效率非常高，实测效果也挺好的。

![hw2](4.Docs/2.Images/hw7.jpg)

**关于键盘固件的HID描述符？**

这个可以直接参考源码的`usbd_customhid.c`文件，我配置了两个ReportID，ID-0是上报键位扫描数据的（全键无冲），ID-1是预留用于后续跟上位机改键软件通信用的。

**关于RGB的控制？**

代码中使用的是单总线的ws2812b系列灯珠，一根线就可以串联一大堆RGB，而且代码中实现了SPI-DMA模拟时序，得到了超高的刷新率。

目前代码里只写了一个demo灯效（非常简单就是轮询色彩），自己添加额外的灯效的话，通过`keyboard.SetRgbBuffer`函数设置RGB值，然后`SyncLights`把数据发送给LED即可：

```
while (true)
    {
        /*---- This is a demo RGB effect ----*/
        static uint32_t t = 1;
        static bool fadeDir = true;

        fadeDir ? t++ : t--;
        if (t > 250) fadeDir = false;
        else if (t < 1) fadeDir = true;

        for (uint8_t i = 0; i < HWKeyboard::LED_NUMBER; i++)
            keyboard.SetRgbBuffer(i, HWKeyboard::Color_t{(uint8_t) t, 50, 0});
        /*-----------------------------------*/

        // Send RGB buffers to LEDs
        keyboard.SyncLights();
    }
```



## 4. SDK设计 & 二次开发

待补充。



> 感谢以下项目：
>
> [Lexikos/AutoHotkey_L: AutoHotkey - macro-creation and automation-oriented scripting utility for Windows. (github.com)](https://github.com/Lexikos/AutoHotkey_L)
>
> [olikraus/u8g2: U8glib library for monochrome displays, version 2 (github.com)](https://github.com/olikraus/u8g2)
>
> [simplefoc/Arduino FOC for BLDC  (github.com)](https://github.com/simplefoc/Arduino-FOC)
>
> [zhongyang219/TrafficMonitor: 这是一个用于显示当前网速、CPU及内存利用率的桌面悬浮窗软件，并支持任务栏显示，支持更换皮肤。 (github.com)](https://github.com/zhongyang219/TrafficMonitor)

# hanWen_tools

